\subsection{Caracterização de grafos planares}

\begin{resumo-aula}{1}{10}{2012}
Caracterisação de Whitney para grafos planares --- envolvendo o \mencao{dual combinatório} (\mencao{dual abstrato}) de um grafo.
\end{resumo-aula}

\Kuratowski --- \(G\) é planar \(\quad \Leftrightarrow \quad \) \(G \not \succeq_t k_{3,3}\), \(G\not\succeq_t K_5\)

\Wagner --- \(G\) é planar \(\quad \Leftrightarrow \quad \) \(G \not \succeq k_{3,3}\), \(G\not\succeq K_5\)

\MacLane --- \(G\) é planar \(\quad \Leftrightarrow \quad \) \(G\) tem uma \mencao{\(2\)-base}.

\Whitney --- \(G\) é planar \(\quad \Leftrightarrow \quad \) \(G\) tem dual combinatório.

\(G = (V,E)\) conexo, \(|V| = n\), \(|E| = m\).

\((\mathcal{E}_G, \triangle) = \) espaço das arestas de \(G\).

\((\mathcal{C}_G, \triangle) = \) subespaço dos ciclos de \(G\).

\(dim(\mathcal{C}_G) = m - n + 1 \).

\(*(\mathcal{D}_G,\triangle) = \) \defi{subespaço dos cociclos} (ou cortes) de \(G\).

Observe que qualquer corte \(\delta(U)\) onde \( U \subseteq V(G)\) pode ser escrito como 
a diferença simétrica dos cortes dos vértices,
isto é: se \(U = \{v_1,\ldots,v_k\}\), então \(\delta(U) = \delta(v_1)\triangle\cdots\triangle\delta(v_k)\)

Será que o conjunto dos cortes dos vértices é linearmente independente?
Isto é, \(\{\delta(v) \, :\, v \in V\}\) é linearmente independente?
Não,
mas tome \(\mathcal{B} = \{\delta(v) \,:\, v \in V \setminus \{u\}\}\),
\(\mathcal{B}\) é uma base de \(\mathcal{D}_G\).

\(dim(\mathcal{D}_G) = n-1\)

Podemos notar que \(\mathcal{D}_G\) é um espaço ortogonal a \(\mathcal{C}_G\).
A princípio temos que \(\dim(\mathcal{D}_G) + \dim(\mathcal{C}_G) = m\), que é 
a dimensão do espaço de arestas de \(G\).

\begin{proposicao}
	\[
		\mathcal{C}_G = (\mathcal{D}_G)^\perp
		\quad\text{e}\quad
		\mathcal{D}_G = (\mathcal{C}_G)^\perp.
	\]
\end{proposicao}

\begin{prova}
	Basta usarmos o produto interno.
	
	Se \(F\) é um corte e \(H\) é um ciclo, então
	\[
		\langle F,H \rangle 
		\quad := \quad
		\sum_{i=1}^m (X^F_i\cdot X^H_i) 
		\quad =\quad
		|F\cap H|
		\quad = \quad
		0
	\]
	Uma vez que a interseção de um corte com um ciclo é sempre um número par de arestas,
	resta observar que o produto interno é exatamente esta interseção.
	Isto é, \(X^F_i\cdot X^H_i = 1\) se e somente se a aresta \(i\) está tanto 
	em \(F\) quanto em \(H\).
\end{prova}

% Discussão sobre dual geométrico e combinatórico.
% O dual geométrico é aquele em que cada face vira um vértice.
% O dual combinatórico é um grafo \(G'\) no mesmo conjunto de arestas, 
% onde se \(F\) é cociclo em \(G\), então \(F\) é corte em \(G'\)
% e se \(F\) é corte em \(G\) então \(F\) é corte em \(G'\).

\begin{proposicao}
	Se \(G\) é um grafo plano e \(G^*\) é o seu \defi{dual geométrico},
	então existe uma bijeção \(f: E(G) \rightarrow E(G^*)\) tal que
	\(C\) é um ciclo (respectivamente cociclo) de \(G\)
	se e somente se \(f(C)\) é um cociclo (respectivamente ciclo) de \(G^*\).
\end{proposicao}

\textbf{Conceito de \mencao{dual combinatório} (ou abstrato}

Um par de grafos \(G\) e \(G^c\) é um par \defi{dual combinatório} se
existe uma bijeção \(E(G) \rightarrow E(G^c)\) tal que
\(C\) é um \emph{ciclo} de \(G\) se e somente se \(f(C)\) é um \emph{cociclo} de \(G\).

É imediato que, se \(G\) é pĺanar, então existe \(G^c\) tal que \(G\) e \(G^c\) é um par \mencao{dual combinatório}.
(Basta tomar \(G^c\) como sendo \(G^*\), o dual geométrico)

Whitney provou que vale a recíproca, isto é, se \(G\) tem um dual combinatório, então \(G\) é planar.

\begin{teorema}{Whitney}
	\(G\) é planar se e somente se \(G\) tem dual combinatório.
\end{teorema}

\begin{prova}
	\((\Rightarrow)\)	Ok.
	
	\((\Leftarrow)\)	Suponha sem perda de generalidade que \(G\) é \(2\)-conexo.
					Logo, quaiquer duas arestas \(e,e'\) de \(G\) pertencem a um mesmo circuito.
					Afirmamos que \(G^c\) é \(2\)-conexo.
					Suponha que não seja (\(G^c\) tem vértice de corte \(v\), \(G = G_1\cup G_2\)).
					Tomando-se \(e\) e \(e'\) em \(G_1,G_2\), respectivamente, 
					segue que o corte que contém \(e,e'\) não é minimal e 
					\(G^c\) é \(2\)-conexo.
					Portanto, para todo \(v\), \(\delta(v)\) é um corte, \emph{minimal} em \(G^c\).
					
					Seja \(u \in V(G^c)\).
					Neste caso, \(\mathcal{B} := \{\delta(v)\, : \, v\in V(G^c)\setminus\{u\}\}\).
					é uma base do espaço dos cociclos de \(G^c\).
					
					Cada \(\delta(v)\) corresponde a um circuito em \(G\),
					O conjunto de tais circuitos define uma \(2\)-base de \(G\).
					Pelo teorema de MacLane, \(G\) é planar.
\end{prova}

\begin{fato}
\(K_{3,3}\) não tem dual combinatório.
\end{fato}

\begin{prova}
Suponha que \(K_{3,3}\) possui dual combinatório \(K_{3,3}^c\).
Como o menor circuito de \(K_{3,3}\) tem comprimento \(4\),
então o corte mínimo de \(K_{3,3}^c\) é pelo menos \(4\),
isso implica que o grau mínimo de \(K_{3,3}^c\) é pelo menos \(4\),
o que implica que o número de vértices de \(K_{3,3}\) é pelo menos \(5\),
e, portanto, que \(K_{3,3}^c\) tem pelo menos \(10\) arestas,
mas \(K_{3,3}^c\) tem \(9\) arestas, assim como \(K_{3,3}\).
\end{prova}

Para \(K_5\) a demonstração é semelhante.
O corte máximo de \(K_5\) é \(6\), o que implica que existe \(C_6\) em \(K_5^c\).
Temos mais \(4\) arestas para colocar em \(K_5^c\), mas se todas estas arestas forem 
adjacentes a vértices do circuito \(C_6\), então \(K_5^c\) possuirá \(C_3\),
mas \(K_5\) não possui corte de tamanho \(3\), logo \(K_5^c\) tem pelo menos \(7\) vértices.
Como o grau mínimo de \(K_5^c\) é pelo menos \(3\) (pois \(K_5\) não possui circuito de comprimento \(2\)),
então \(K_5^c\) tem pelo menos \(\frac{21}{2}\) arestas, ou seja, \(11\) arestas.
Mas \(K_5\) tem apenas \(10\) arestas.
